
%
% verslag.tex   18.2.2019
% Voorbeeld LaTeX-file voor verslagen bij Kunstmatige Intelligentie
% http://www.liacs.leidenuniv.nl/~kosterswa/AI/verslag.tex
%
% Gebruik:
%   pdflatex verslag.tex
%

\documentclass[10pt]{article}

\parindent=0pt

\usepackage{fullpage}

\frenchspacing

\usepackage{microtype}

\usepackage[english,dutch]{babel}

\usepackage{graphicx}
%\usepackage{hyperref}

\usepackage{listings}
% Er zijn talloze parameters ...
\lstset{language=C++, showstringspaces=false, basicstyle=\small,
  numbers=left, numberstyle=\tiny, numberfirstline=false, breaklines=true,
  stepnumber=1, tabsize=8,
  commentstyle=\ttfamily, identifierstyle=\ttfamily,
  stringstyle=\itshape}

\usepackage[setpagesize=false,colorlinks=true,linkcolor=red,urlcolor=blue,pdftitle={Het grote probleem},pdfauthor={Victor Erslag}]{hyperref}

\author{David Kleingeld}
\title{Verslag KI opdracht schaken }

\begin{document}

\selectlanguage{dutch}

\maketitle

\section{Inleiding}

Robocom is een computer "spel" waarbij de spelers bord stukken ookwel robots programmeren. Wanneer de programmas af zijn start het spel ookwel de simulatie. De robots voeren dan hun acties uit. Traditioneel is het doel om de robots van de tegenstander uit te schakelen \cite{robocom}. Hier proberen we de robots echter juist stamen te laten werken. Specifieker nog we proberen ze een vierkant te laten vormen. Een vierkant met een andere kleur in het midden dan aan de rand.

//TODO background/verhaaltje

\section{Theorie}

De robots die we gebruiken hebben slechts 12 verschillende operaties. Ze kunnen bewegen, kijken wat er voor hun staat, een nieuwe robot creeren, het programma van een andere robot veranderen en zichzelf verwijderen. Daarnaast bied de assambly achtige taal waarin de robots geschreven worden: variabelen in de vorm van registers, add en subtract operaties op die registers en basale logica via een compare operatie en jumps. Operaties kosten tijd, ookwel tiks. Sommige operaties kosten echter meer tiks dan andere. Voor elke robot word na elkaar 1 tick gesimuleerd. Het maken van nieuwe robots is het duurst gevolgt door het overzetten van programmas.

Wanneer een robot een nieuwe robot maakt noemen we deze ouder en kind. Het kind krijgt dezelfde kleur als de ouder en start met een leeg programma. Een nieuwe robot staat standaard uit en kan aangezet worden door een robot ernaast. 

Alle robots starten met hetzelfde programma op een willekeurige positie in de spelwereld. Deze is een vierkant waarbij de randen aan elkaar gelijmd zijn, als je aan een kant over de rand beweegt kom je bij de tegenoverstaande rand de wereld weer in. De afstand tussen de randen is beperkt.

//TODO specifiekere definitie doel

\section{Methode}

Om een vierkant te kunnen krijgen bestaand uit twee kleuren starten we met twee robots. Hoe bepalen we welke kleur de binnenkant en buitenkant worden? We hebben geen instructie met een willekeurige uitkomst nog kunnen we van te voren bepalen welke robot het midden word. Er zijn echter wel willekeurige elementen in het spel. De startpositie en orientatie is elke keer anders en

 de volgorde waarin de tiks gesimuleerd worden is willekeurig. We gebruiken dit laatste. Als twee robots elkaar uit proberen te schakelen op hetzelfde tijdstip in de simulatie slaagt degene waarvan de laatste tick van de uitschakel operatie als eerst gesimuleerd word. Dit gebruiken we om te bepalen welke kleur het midden van het vierkant word.

\label{lijnen}
Met een verdeling tussen binnenkant en buitenkant kunnen we een procedure schrijven die vanuit een vaste positie altijd een vierkant vormt. Echter we hebben geen vaste start positie maar een willekeurige, hoe krijgen we de verschillende kleuren robots naar een vaste positie zodat we een vierkant kunnen vormen? En een vervolg vraag, wat is een positie? Immer we spelen op een randloos bord zonder herkenningspunten. We definieren de positie als relatief tot de andere kleur. Zo gedefineerd krijgen we de vraag: hoe zorgen we dat de verschillend gekleurde robots elkaar binnen een beperkte tijd vinden? De robots over het bord bewegen werkt niet altijd, richt ze parallel en ze zullen elkaar nooit vinden hoe ingewikkeld zo ook bewegen. Laat de robots een rechte lijn maken door telkens een cloon voor zich te plaatsen en ze vinden elkaar wel indien de start orientatie orthogonaal was.

//TODO voorbeeld plaatje orthogonale start => gevonden

Dit werkt niet wanneer de start orientatie parallel is. Dit lossen we op door de robots nog een lijn haaks op de al bestaande te laten maken. Die lijn is namelijk gegarandeerd orthogonaal op de eerste lijn van de andere kleur. 

//TODO voorbeeld plaatje paralelle start => gevonden

Wanneer de lijn de robots van een andere kleur bereikt heeft verwijderen we de hele lijn tot naast de andere kleur. De andere kleur krijgt de opdracht hun lijnen ook te verwijderen.

//TODO defineeer upstream: Daarmee bedoelen we alle nodes die gemaakt zijn om hier te komen.  


\section{Uitvoering}

Hier bespreken we de opzet van het programma, eerst in de volgorde waarmee het bord evolueert daarna benoemen we nog wat implementatie specifieke problemen en oplossingen.

\subsection{vinden}
We beginnen met het laatste probleem uit de methode, hoe de robots elkaar vinden. Elke nieuw gecreerde robot, elke nieuw stuk van lijnen \ref{lijnen} begint bij de code in bank 1:

\begin{verbatim}
  Scan #1           ;kijk op er een robot voor ons staat, sla op in reg 1
  comp #1, 0        ;is het veld voor ons leeg?
  bJump 3, 1        ;nee => kijk wat voor bot het is
  bJump 2, 1        ;ja => maak een bot voor ons
\end{verbatim}

We zien hier dat er of verder word gewerkt aan de rechte lijn of gekeken word welke kleur voor de robot staat. Immers kan het zijn dat de lijn terug bij het begin is of dat de andere kleur gevonden is. Met de andere kleur gevonden word de robot die als eerst de ander deactiveert (ookwel master) de buitenkant van het vierkant. //TODO define slave

\subsection{opruimen}
Het bord ligt nu echter nog vol met lijnen deze ruimen we eerst op: de slave en master draaien een rondje, indien er tijdens het rondje een robot van dezelfde kleur voor ze staat geven ze die het "Destroy\_upstream" programma:

\begin{verbatim}
Bank Destroy_upstream ;bank 5
  Turn 0              ;nee -> keer om
  Turn 0              ;ja -> draai 90 naar rechts
  Trans 5, 1
  Die
\end{verbatim}

Dit laat elke robot zich omdaaien, dit programma programma in bank 1 van de robot tegenover zich zetten en dan zichzelf verwijderen. Zo blijft uiteindelijk alleen voorste node over. Een variant hierop word voor het rondje gestart als er een bot met dezelfde kleur voor de robot staat. Bij deze variant word niet rondgedraaid. Dit zorgt dat een slave in het midden van een lijn geisoleerd word zodat deze niet later door het Destroy\_upstream programma opgeruimd word.

\subsection{vierkant maken}
Nu rest slechts het af maken van het vierkant. Op dit punt zijn er altijd minstens 1 master-slave pair over waarbij de master 90 graden van de slave weg gedraaid georienteerd is. De master maakt een simpele bouw robot en geeft die het make\_circle programma. Daarna draaid de master zich om en activeert deze alles wat langs komt.


\begin{verbatim}
Bank make_circle ;bank 8
  ;look whats right
  turn 1
  scan #1
  
  ;other color right?
  comp #1, 1 
  jump @build_left  ;nee -> build 
  jump @build_front ;ja -> turn back front then build 

  @build_left
  Create 2, 1, 1
  Trans 1, 1        ;bank naar de nieuwe robot
  Set \%Active, 1
  Set #Active, 0
  
  @build_front
  turn 0            ;turn us back front again
  Create 2, 1, 1
  Trans 1, 1        ;bank naar de nieuwe robot
  Set \%Active, 1
  Set #Active, 0
\end{verbatim}

Het make\_circle programma werkt als volgt: indien er rechts niet de slave robot ligt zijn we op een hoekpunt van het vierkant dan moeten we naar binnen draaien voor we weer een bouw robot maken. Anders bouwen we een nieuwe bouw robot recht voor ons. Wanneer we weer naast de master staan is het vierkant compleet, voordat we nog een bouw robot kunnen maken worden we door de master ge-deactiveerd. Nu zijn alle robots klaar en staat er minstens 1 vierkant.

\subsection{details}
De beschrijving hierboven slaat wat kleine maar belangerijke details over. Hier staan we daar kort bij stil. Na het bouwen van het volgende stukje van de lijn blijft de robot actief op de 5e regel van de eerste bank. Bij het weer verwijderen van de lijn kopieren we de verwijder functie vanuit een andere robot naar bank 1. Deze begint daardoor te draaien vanaf regel 5. Daarom start de verwijder functie code pas op regel 5.

Bij het upstream verwijderen draait de robot zich telkens 180 graden om alvoren het programma verder te kopieeren en zichzelf te verwijderen. Echter indien we bij vanuit de orthogonale 2e gemaakte lijn de 1e lijn moeten gaan verwijderen liggen de oude robots niet achter ons maar links en rechts. Zie robot Z, die naar boven georienteerd staat hieronder:

\begin{verbatim}
   Y
   Y
 XXZXX
\end{verbatim}

Dit lossen we op door voor het draaien te kijken of dit onderdeel van de lijn gedraait is. Bij het aanleggen van een lijn zetten we een register op 1 wanneer gedraaid word. Indien gedraait is word geen 180 graden gedraaid maar 90 tegen de orginele draairichting in.

Het opruimen van alle lijnen kost tijd, wanneer we direct nadat de master klaar is met Destroy\_Same\_Color het vierkant maken kan het vierkant mee verwijderd worden. Dus wachten we eerst met een simpele while loop: 

\begin{verbatim}
  Set #10, 300
  @while_loop
  sub #10, 1
  comp #10, 0                       ;klaar met loop?
  Jump @while_loop                  ;nee -> terug naar boven
\end{verbatim}

actieve bank? //FIXME wat bedoel ik hier?

\pagebreak

\section{Conclusie}

3 lijnen dik:
-

verbeteringen:
-communicatie voor deleten en circle maken
-functie achtig voor minder code en abstractie

\bibliography{verslag.bib}
\bibliographystyle{ieeetr}

\pagebreak
\section*{Appendix: Code}

\smallskip

\begin{verbatim}; RoboCom program

Published  Name        KIASS2                   ; Name of this program
Published  Author      YOUR_NAME                ; Name of author
Published  EMail       YOUR_EMAIL_ADDRESS       ; Author's e-mail address
Published  Country     YOUR_HOME_COUNTRY_HERE   ; Author's home country
Published  Comment     MAKE_A_COMMENT           ; A comment on this prog
Secret     Password    YOUR_PASSWORD_HERE       ; Password for competitons

Published  OpenSource  yes                      ; This prog is open source
Published  Language    RC300                    ; Written in RC300 language
Published  OptionSet   RC3 Standards            ; Recommended OptionSet

;reg 1: stores scan result
;reg 5: did we turn left
;reg 20: are we master?
;reg 19: are we slave?

Bank Main           ;bank 1
  Scan #1           ;kijk op er een robot voor ons staat, sla op in reg 1
  comp #1, 0        ;is het veld voor ons leeg?
  bJump 3, 1        ;nee => kijk wat voor bot het is
  bJump 2, 1        ;ja => maak een bot voor ons
  @standby
  Jump @standby
  
Bank No_Bot         ;bank 2
  Create 2, 8, 0    ;nieuwe robot, instructie set 2, 5 banken, kan niet bewegen (0) 
  
  ;kan mislukken door race conditions daarom:
  Scan #1             ;kijk op er een robot voor ons staat, sla op in reg 1
  comp #1, 1          ;is er nu een bot met een andere kleur?  
  Jump   @trans_regs  ;nee => ga verder
  bJump 4, 1          ;ja => race condition, beslis master vs slave
  
  @trans_regs
  Trans 1, 1        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 2, 2        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 3, 3        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 4, 4        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 5, 5        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 6, 6        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 7, 7        ;bank naar de nieuwe robot
  Trans 8, 8        ;bank naar de nieuwe robot
  Set %Active, 1    ;activate the remote bot
  bJump 1, @standby ;go standby
  
Bank Bot_Detected   ;bank 3
  comp #1, 2        ;is de bot dezelfde kleur?
  bJump 4, 1        ;nee => beslis master/slave
  turn 0            ;ja => draai linksom
  set #5, 1         ;onthoud dat we naar links gedraaid hebben
  bJump 2, 1        ;plaats een robot voor ons
  
Bank Found_Other    ;band 4
                    ;only continue if master
  Set %Active, 0    ;deactivate the remote bot to become master
                    ;only reach this part if master
  set #20, 1        ;mark this robot as center
  
  ;tell the other color on in front to destroy all same colord save itself
  Trans 7, 1        ;transfer destroy same color program
  Set %Active, 1    ;activate the slave bot
  ;bJump 1, @standby ;FIXME remove this (testing only)
  
  ;delete the bots we used to get here en maak de circle
  bJump 7, 1
     
  
  ;TODO go around
  bJump 1, @standby ;TODO placeholder

Bank Destroy_upstream ;bank 5
  Jump 5              ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 4              ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 3              ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 2              ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 1              ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Comp #5, 1          ;zijn we naar links gedraaid?
  Turn 0              ;nee -> keer om
  Turn 0              ;ja -> draai 90 naar rechts
  Trans 5, 1
  Die

Bank Destroy_downstream ;bank 6
  Jump 5                ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 4                ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 3                ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 2                ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Jump 1                ;make sure then real code start at 5, since standby runs at 5
  Trans 6, 1
  Die
  
Bank Destroy_Same_Color ;bank 7
  Scan #1
  comp #1, 2        ;bot met zelfde kleur?
  Jump @scan2       ;nee -> draai en scan nog 3 maal
  Trans 6, 1        ;ja -> transfer destroy downstream program ;leaving out can do intresting things....
  
  @scan2
  turn 1
  Scan #1
  comp #1, 2        ;bot met zelfde kleur?
  Jump @scan3       ;nee -> draai en scan nog 3 maal
  Trans 5, 1        ;ja -> transfer destroy upstream program 

  @scan3
  turn 1
  Scan #1
  comp #1, 2        ;bot met zelfde kleur?
  Jump @scan4       ;nee -> draai en scan nog 3 maal
  Trans 5, 1        ;ja -> transfer destroy upstream program 

  @scan4
  turn 1
  Scan #1
  comp #1, 2                        ;bot met zelfde kleur?
  Jump @done_turning                ;nee -> doe niks meer
  Trans 5, 1                        ;ja -> transfer destroy upstream program 
  @done_turning
  
  comp #20, 1                       ;bot master?
  Set #Active, 0                    ;nee -> doe niks meer
  bJump 8, @start_building          ;ja -> maak circle

Bank make_circle ;bank 8
  ;look whats right
  turn 1
  scan #1
  
  ;other color right?
  comp #1, 1 
  jump @build_left  ;nee -> build 
  jump @build_front ;ja -> turn back front then build 

  @build_left
  Create 2, 1, 1
  Trans 1, 1        ;bank naar de nieuwe robot
  Set %Active, 1
  Set #Active, 0
  
  @build_front
  turn 0            ;turn us back front again
  Create 2, 1, 1
  Trans 1, 1        ;bank naar de nieuwe robot
  Set %Active, 1
  Set #Active, 0
  
  @start_building
  ;wait for all robots around us to get destroyed
  Set #10, 300
  @while_loop
  sub #10, 1
  comp #10, 0                       ;klaar met loop?
  Jump @while_loop                  ;nee -> terug naar boven

  ;maak de bot die de circle af gaat maken
  Create 2, 1, 1
  Trans 8, 1        ;bank naar de nieuwe robot
  Set %Active, 1                    ;
  
  ;zodra de circle compleet is stop het bouwen
  turn 0
  turn 0
  @loop
  Set %Active, 0
  jump @loop
\end{verbatim}


\end{document}
